<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en-US"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="fstona.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="fstona.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en-US" /><updated>2021-03-14T19:40:19+00:00</updated><id>fstona.github.io/feed.xml</id><title type="html">Filipe Stona</title><subtitle>PhD Candidate in Economics at UFRGS</subtitle><author><name>Filipe Stona</name></author><entry><title type="html">Computação na Nuvem</title><link href="fstona.github.io/amazonaws/2019/09/02/AWS1/" rel="alternate" type="text/html" title="Computação na Nuvem" /><published>2019-09-02T00:00:00+01:00</published><updated>2019-09-02T00:00:00+01:00</updated><id>fstona.github.io/amazonaws/2019/09/02/AWS1</id><content type="html" xml:base="fstona.github.io/amazonaws/2019/09/02/AWS1/">&lt;p&gt;O objetivo desse post é comentar sobre a minha experiência com a excussão de códigos na nuvem, dando início a uma série de posts que pretendo fazer exemplificando o seu uso para computação envovendo as linguagens de programação mais populares entre profissionais da área econômica. Mais especificamente, pretendo falar sobe como utilizar o &lt;a href=&quot;https://aws.amazon.com/?nc2=h_lg&quot;&gt;Amanzon Web Services (AWS)&lt;/a&gt;, uma plataforma de computação em nuvem oferecida pela Amazon. Nela é possível alugar computadores com diferentes especificações, conforme a necessidade e o tipo de trabalho que você deseja executar. Esse serviço é interessante para casos que o tempo de execução é muito longo, quando o computador pessoal não tem especificações técnicas adequadas para computação de modelos mais pesados, ou quando não queremos sobrecarregar nosso computador pessoal com alguma execução mais demandante, que utilize todos os processadores, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O AWS fornece acesso gratuito a uma máquina de teste, que permite o usuário conhecer os serviços e ganhar prática com o acesso remoto. As demais instâncias são pagas, mas com preços bem razoáveis. Minha experiência se restringe ao EC2 (Elastic Compute Cloud), onde é possível alugar uma máquina com 8 vCPU e 16GB de memória por US$0.0843 por hora. Veja mais sobre os &lt;a href=&quot;https://aws.amazon.com/ec2/instance-types/&quot;&gt;tipos&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://aws.amazon.com/ec2/spot/pricing/&quot;&gt;preços&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do ponto de vista de computação de modelos econômicos, é fácil pensar em desenvolver todo o modelo no computador pessoal e, quando estiver pronto, levar para uma máquina virtual para executar mais rapidamente ou ao mesmo tempo que executa uma versão alternativa no seu computador pessoal. As alternativas de usos são diversas. Além disso, grande parte dos modelos econômicos e econométricos são desenvolvidos em softwares livres, como o R, Python, Julia, Fortran ou C++. Todos esses podem ser instalados e executados direto pelo terminal que dá acesso ao AWS. Ainda, uma prática positiva para executar computação em nuvem é utilizar algum repositório com Git, tais como o GitHub ou Bitbucket. Assim, após estabelecer acesso com a máquina virtual, instalamos os softwares necessários, puxamos nossos arquivos via Git e estamos prontos para computar o modelo na nuvem. Como existem máquinas de custo muito baixo ou até gratuitas, podemos testar o processo nelas antes de acessar uma instância mais forte para executar nosso código pra valer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumidamente, para executar seus códigos na nuvem você precisa saber:
1) Comandos básicos de navegação no terminal (linux ou OSX) ou prompt (Windows);
2) Instalar os softwares necessários via terminal (para alguns, como Python, esse passo é extremamente fácil);
3) Utilizar o Git no seu computador pessoal para transferir os códigos de modo prático para a nuvem e trazer resultados de volta para seu computador;
4) Executar seus códigos via terminal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, basta um  conhecimento básico de Git e um pouco de prática com navegação pelo terminal. Além disso, eu acho que o ponto principal e talvez o maior desafio para alguns é justamente a forma de pensar seus programas. É preciso planejamento, realizar todas as outras etapas da formulação do problema e execução, identificar as partes mais lentas do código e fazer os ajustes necessários no seu computador. Caso contrário, corremos o risco de achar que nosso código ineficiente vai ficar mais rápido em um computador melhor. Não faça isso. Só após ter conhecimento do seu código recorra a uma máquina virtual. Por exemplo, não adianta usar um computador com 72 processadores virtuais se você não utiliza todos processadores do seu computador com 4 cores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dá próxima vez que você tiver uma tarefa muito pesada para executar no seu computador, pense na possibilidade de computar na nuvem. Eu pretendo seguir fazendo esses posts, exemplificando como utilizar o AWS na área de economia, demonstrando como instalar um software e executar algum código lá; todavia, existem diversas fontes disponíveis na internet que podem auxiliar nesse processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FS.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Stona</name></author><category term="AmazonAWS" /><summary type="html">O objetivo desse post é comentar sobre a minha experiência com a excussão de códigos na nuvem, dando início a uma série de posts que pretendo fazer exemplificando o seu uso para computação envovendo as linguagens de programação mais populares entre profissionais da área econômica. Mais especificamente, pretendo falar sobe como utilizar o Amanzon Web Services (AWS), uma plataforma de computação em nuvem oferecida pela Amazon. Nela é possível alugar computadores com diferentes especificações, conforme a necessidade e o tipo de trabalho que você deseja executar. Esse serviço é interessante para casos que o tempo de execução é muito longo, quando o computador pessoal não tem especificações técnicas adequadas para computação de modelos mais pesados, ou quando não queremos sobrecarregar nosso computador pessoal com alguma execução mais demandante, que utilize todos os processadores, por exemplo. O AWS fornece acesso gratuito a uma máquina de teste, que permite o usuário conhecer os serviços e ganhar prática com o acesso remoto. As demais instâncias são pagas, mas com preços bem razoáveis. Minha experiência se restringe ao EC2 (Elastic Compute Cloud), onde é possível alugar uma máquina com 8 vCPU e 16GB de memória por US$0.0843 por hora. Veja mais sobre os tipos e preços. Do ponto de vista de computação de modelos econômicos, é fácil pensar em desenvolver todo o modelo no computador pessoal e, quando estiver pronto, levar para uma máquina virtual para executar mais rapidamente ou ao mesmo tempo que executa uma versão alternativa no seu computador pessoal. As alternativas de usos são diversas. Além disso, grande parte dos modelos econômicos e econométricos são desenvolvidos em softwares livres, como o R, Python, Julia, Fortran ou C++. Todos esses podem ser instalados e executados direto pelo terminal que dá acesso ao AWS. Ainda, uma prática positiva para executar computação em nuvem é utilizar algum repositório com Git, tais como o GitHub ou Bitbucket. Assim, após estabelecer acesso com a máquina virtual, instalamos os softwares necessários, puxamos nossos arquivos via Git e estamos prontos para computar o modelo na nuvem. Como existem máquinas de custo muito baixo ou até gratuitas, podemos testar o processo nelas antes de acessar uma instância mais forte para executar nosso código pra valer. Resumidamente, para executar seus códigos na nuvem você precisa saber: 1) Comandos básicos de navegação no terminal (linux ou OSX) ou prompt (Windows); 2) Instalar os softwares necessários via terminal (para alguns, como Python, esse passo é extremamente fácil); 3) Utilizar o Git no seu computador pessoal para transferir os códigos de modo prático para a nuvem e trazer resultados de volta para seu computador; 4) Executar seus códigos via terminal. Ou seja, basta um conhecimento básico de Git e um pouco de prática com navegação pelo terminal. Além disso, eu acho que o ponto principal e talvez o maior desafio para alguns é justamente a forma de pensar seus programas. É preciso planejamento, realizar todas as outras etapas da formulação do problema e execução, identificar as partes mais lentas do código e fazer os ajustes necessários no seu computador. Caso contrário, corremos o risco de achar que nosso código ineficiente vai ficar mais rápido em um computador melhor. Não faça isso. Só após ter conhecimento do seu código recorra a uma máquina virtual. Por exemplo, não adianta usar um computador com 72 processadores virtuais se você não utiliza todos processadores do seu computador com 4 cores. Dá próxima vez que você tiver uma tarefa muito pesada para executar no seu computador, pense na possibilidade de computar na nuvem. Eu pretendo seguir fazendo esses posts, exemplificando como utilizar o AWS na área de economia, demonstrando como instalar um software e executar algum código lá; todavia, existem diversas fontes disponíveis na internet que podem auxiliar nesse processo. FS.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="fstona.github.io/assets/default-social-image.png" /><media:content medium="image" url="fstona.github.io/assets/default-social-image.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>